##3章 学習の最適化と過学習
###3.1 学習の最適化
前章では損失関数のパラメーターを決定するにあたり、確率的最急降下法について見てきました。確率的最急降下法は2.3節で見てきたように、求めるパラメーターの値を勾配の負の方向に動かすため、探索領域に深い谷がある場合に谷の端で深く折り返すことが頻繁に起き、なかなかその谷から脱出することができず探索の効率が落ちてしまいます。学習の効率を上げるための幾つかの方法について見ていきたいと思います。

####3.1.1 モーメンタム
$t$は今回のミニバッチを表し、そのときの損失関数の微分を$\Delta{\bf E}^{(t)}$、更新量を$\Delta{\bf w}^{(t)}$、調整係数を$\mu$としたときの更新量の定義を以下のように定めます。
$$
\Delta{\bf w}^{(t)} = - \eta \Delta E^{(t)} + \mu\Delta{\bf w}^{(t-1)} \tag{3.1.1}
$$
右辺第２項は前回の更新量に比例し、引き続き前回までの更新方向を維持しようする働きがあることから**モーメンタム**項と言い、確率的最急降下法の探索時におけるばらつきを抑え、学習の収束を早める効果があります。$\mu$は通常$0.9$程度の値が用いられます。


モーメンタムは更新量そのものに変化を加える方法でしたが、学習率を変化させることにより学習を効率化しようとする方法も考えられています。以下それらの中の代表的な最適化方法を見ていきます。
####3.1.2 Adagrad
あるタイムステップ$t$における損失関数の勾配を${\bf g}_t$としたとき以下の更新量を定義します。
$$
\Delta{\bf w}_{t+1} = \Delta{\bf w}_{t} -{\eta} \frac{1}{\sqrt{{\bf G}_t+\epsilon}} \odot {\bf g}_t \\
{\bf G}_t = \sum_{\tau=1} ^t{\bf g}_{\tau}^2 \tag{3.1.2}
$$
ここで${\bf G}_t$は$t$ステップまでの${\bf g}_t$の二乗和です。${\epsilon}$はコンピューター上で計算不能を避けるための小さな定数($1.0^{-8}$など)、$\odot$は行列の要素同士の掛け算を表します。学習率$\eta$は$0.01$などが用いられます。勾配が大きなときは更新量が小さく、小さい時には更新量が大きくなる傾向になるように二乗和を用いているのがポイントです。全体として学習初期の段階では大きな値で、ステップが増えるに従って更新量が小さくなるように設計されていますが、欠点として二乗和を用いていることから常に小さくなり続けます。結果的に学習がまったく進まなくなることが考えられます。

####3.1.3 RMSprop
RMSpropはAdagradの欠点を改良したバージョンです。タイムステップ$t$における$g_t$の二乗と過去の二乗との移動平均をとります。
$$
H_t = \gamma H_{t-1} + (1-\gamma) g_{t}^2
$$
$H_t$をAdagradの式(3.2.1)の$G_t$に置き換えます。
$$
\Delta{\bf w}_{t+1} = \Delta{\bf w}_{t} -{\eta} \frac{1}{\sqrt{{\bf H}_t+\epsilon}} \odot {\bf g}_t \tag{3.1.3}
$$
Adagradでは勾配の二乗$g_t^2$をすべて使っていたのに対し、移動平均をとることによって更新量が際限なく大きくなることを抑えています。学習率$\eta=0.001$、$\gamma=0.9$程度を指定します。

####3.1.4 Adadelta
AdadeltaはRMSpropとほぼ同じ時期に提案された方法で、RMSpropの単位がパラメーターの単位と一致しないという指摘を修正するものです。ここでパラメーター更新量の二乗についての移動平均を考えます。

$$
{\bf S}_t = \gamma {\bf S}_{t-1} + (1-\gamma) \Delta {\bf w}_{t}^2
$$
${\bf S}_t$は未知であるから、一つ前のまでの値${\bf S}_{t-1}$で近似することによりRMSpropの更新式の$\eta$を置き換えて以下のようになります。
$$
\Delta{\bf w}_{t+1} = \Delta{\bf w}_{t} -\frac{\sqrt{{\bf S}_{t-1} + \epsilon}}{\sqrt{{\bf H}_t+\epsilon}} \odot {\bf g}_t \tag{3.1.4}
$$
RMSpropにあった学習率$\eta$はもはや必要なくなりました。

####3.1.5 Adam
AdamはRMSpropやAdadeltaのように勾配の二乗移動平均$v_t$に加え、勾配の移動平均$m_t$を保持します。
$$
{\bf m}_t = \beta_1 {\bf m}_{t-1} + (1-\beta_1){\bf g}_t \\
{\bf v}_t = \beta_2 {\bf v}_{t-1} + (1-\beta_2){\bf g}_t^2 \tag{3.1.5}
$$
$m_t$は勾配の一次モーメント（平均）、$v_t$は二次モーメント（分散）の概算値です。ここで$t$ステップにおける概算期待値である$E[v_t]$と真の期待値$E[g_t^2]$とではどのくらい異なるのかを求めます。
$$
{\bf v}_t = \beta_2 {\bf v}_{t-1} + (1-\beta_2){\bf g}_t^2 = (1-\beta_2)\sum_{i=1}^t \beta_2^{t-i}\cdot g_i^2 \\
E[v_t] = E \left[(1-\beta_2) \sum_{i=1}^t \beta_2^{t-i}\cdot g_i^2 \right] \\
\simeq E[g_t^2] \cdot (1-\beta_2) \sum_{i=1}^t \beta_2^{t-i} \\
= E[g_t^2] \cdot (1-\beta_2^t)
$$
 上記のように$1-\beta_2^t$だけ異なるので、このバイアスを補正します。$m_t$についても同様です。
 $$
 \hat{m_t} = \frac{m_t}{1-\beta_1^t} \\
 \hat{v_t} = \frac{v_t}{1-\beta_2^t} \tag{3.1.6}
$$
最後に、更新式は以下のようになります。
$$
\Delta w_t = \Delta w_{t-1} - \eta \frac{\hat{m_t}}{\sqrt{\hat{v_t}+\epsilon}} \tag{3.1.7}
$$
分散が大きいときは更新量が小さくなり、小さいときは大きくなります。
Adamの元論文ではそれぞれのパイパーパラメーターのデフォルトを$\eta=0.001, \beta_1 = 0.9, \beta_2 = 0.999$とすると良いとしています。
